\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\lstset{showstringspaces=false}
%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Linguagens Livres do Contexto -- Propriedades}
\subtitle{Linguagens Formais, Autômatos e Computabilidade}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Nesta unidade serão desenvolvidos os formalismos relacionados com o
 reconhecedor de Linguagens Livres do Contexto, o Autômato com Pilha (AP).
 \newline\newline
 Linguagens Livres do Contexto permitem produções menos restritas que as
 Linguagens Regulares (p. ex., com balanceamento). Portanto, precisamos de
 reconhecedores específicos para essas linguagens.
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 O Autômato com Pilha utiliza uma estrutura de dados do tipo Pilha que serve
 como memória auxiliar do processamento de palavras.
 \newline\newline
 \textbf{Pilha} é uma estrutura onde os elementos a serem processados são
 exclusivamente alocados em um dos lados de um vetor ou lista (o que chama-se
 topo). Tanto a leitura quanto a escrita em uma pilha ocorrem apenas no elemento
 na extremidade desse lado.
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 "Ao contrário dos Autômatos Finitos, um Autômato com Pilha poderá ler símbolos
 da fita (a palavra a ser processada) mas também ler e escrever na pilha.
\end{frame}

\section{Autômato com Pilha}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato com Pilha}
 Existem 2 definições amplamente aceitas de Autômato com Pilha:
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato com Pilha}
 \begin{block}{Definição 1}
  O Valor Inicial da Pilha é vazio e o autômato para aceitando a palavra ao
  atingir um Estado Final.
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato com Pilha}
 \begin{block}{Definição 2}
  A Pilha contém, inicialmente, um símbolo especial chamado símbolo inicial da
  Pilha. Não há estados finais, o autômato aceita a palavra quando a Pilha
  estiver vazia.
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato com Pilha}
 As definições apresentadas são equivalentes. Para nossos estudos, utilizaremos
 a Definição 1 (com estados finais).
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato com Pilha}
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.65]{automato-pilha-componentes.eps} 
 \end{center}
 Um Autômato com Pilha tem, além dos componentes de um Autômato Finito, uma
 estrutura do tipo Pilha que serve para ler e escrever símbolos.
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato com Pilha}
 \begin{block}{Autômato com Pilha}
  Um AP que nomearemos \textbf{M} é uma 6-upla ordenada do tipo:
  \begin{center}
   M = ($\sum$, Q, $\delta$, q$_0$, F, V)
  \end{center}
  Onde:
  \begin{itemize}
   \item $\sum$ -- alfabeto de símbolos de entrada;
   \item Q -- conjunto de estados possíveis do autômato;
   \item $\delta$ -- função de transição ou programa;
   \item q$_0$ -- estado inicial, subconjunto de Q;
   \item F -- subconjunto de Q com os estados finais;
   \item V -- alfabeto auxiliar ou alfabeto da pilha.
  \end{itemize}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato com Pilha}
 A Função de Transição $\delta$ de um AP tem 3 valores como argumento: o
 primeiro é o estado origem; segundo o símbolo a ser lido da palavra em
 processamento; o terceiro o símbolo a ser lido da pilha.
 \newline\newline
 O resultado do processamento é uma tupla de 2 elementos: o primeiro é o estado
 resultante do processamento; o segundo informa se algum caractere será escrito
 na Pilha.
 \begin{center}
  $\delta$(\textbf{p}, \textbf{a}, \textbf{b}) = \{(\textbf{q}, \textbf{b})\}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato com Pilha}
 \begin{center}
  $\delta$(\textbf{p}, \textbf{a}, \textbf{b}) = \{(\textbf{q}, \textbf{b})\}
 \end{center}
 \ \newline\newline
 No exemplo da expressão acima, parte-se do estado \textbf{p} lendo-se da
 palavra o símbolo \textbf{a} e da pilha o símbolo \textbf{b}. O resultado é
 que o estado atingido será o \textbf{q} e o símbolo \textbf{b} será escrito na
 pilha.
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato com Pilha}
 É possível que o AP não leia e nem escreva nada na pilha: nesse caso o símbolo
 que indicará isso será o $\varepsilon$.
 \newline\newline
 O símbolo $\varepsilon$ também indica movimento vazio, a exemplo de um
 AFDN$\varepsilon$.
 \newline\newline
 Quando o símbolo de leitura for \textbf{?}, significa que o AP realizará o
 teste da pilha vazia ou toda palavra de entrada lida.
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato com Pilha}
 \begin{center}
  $\delta$(\textbf{p}, \textbf{a}, \textbf{b}) = \{(\textbf{q}, \textbf{b})\}
 \end{center}
 Tomando a expressão acima como exemplo, é comum representar as transições de um
 AP da seguinte forma:
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.8]{transicao.eps} 
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato com Pilha}
 Após o processamento, um AP pode atingir 3 estados possíveis:
 \newline\newline
 \textbf{Aceita}: algumas das linhas de processamento atingem um estado final;
 a palavra é aceita pelo AP.
 \newline\newline
 \textbf{Rejeita}: nenhuma linha de processamento atinge um estado final; a
 palavra é rejeitada.
 \newline\newline
 \textbf{Loop}: o AP fica processando indefinidamente a partir do estado
 inicial.
\end{frame}

\section{Exemplos}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplos -- Autômato com Pilha}
 Vejamos nessa seção alguns exemplos de APs bem como o processamento de
 palavras.
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplos -- Autômato com Pilha}
  O Seguinte AP reconhece o duplo balanceamento entre \textbf{a} e \textbf{b}
  \begin{center}
   M$_1$ = (\{a, b\}, \{q$_0$, q$_1$, q$_f$\}, $\delta$, q$_0$, \{q$_f$\},
   \{B\})
  \end{center}
  \begin{columns}[T]
  \begin{column}{0.5\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.5]{exemplo-1.eps}
  \end{column}
  \hfill
  \begin{column}{0.5\textwidth}
  \centering
  Função de Transição:\\
  $\delta$(q$_0$, a, $\varepsilon$) = \{(q$_0$, B)\}\\
  $\delta$(q$_0$, b, B) = \{(q$_1$, $\varepsilon$)\}\\
  $\delta$(q$_0$, ?, ?) = \{(q$_f$, $\varepsilon$)\}\\
  $\delta$(q$_1$, b, B) = \{(q$_1$, $\varepsilon$)\}\\
  $\delta$(q$_1$, ?, ?) = \{(q$_f$, $\varepsilon$)\}\\
  \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplos -- Autômato com Pilha}
  Alguns exemplos de palavras sendo processadas em M$_1$:
  \begin{columns}[T]
  \begin{column}{0.5\textwidth}
   \textbf{a}:\\
   $\delta$(q$_0$, a, $\varepsilon$) = \{(q$_0$, B)\} -- Pilha: B\\
   FIM -- RECUSADA
   \newline\newline
   \textbf{ab}:\\
   $\delta$(q$_0$, a, $\varepsilon$) = \{(q$_0$, B)\} -- Pilha: B\\
   $\delta$(q$_0$, b, B) = \{(q$_1$, $\varepsilon$)\} -- Pilha: $\varepsilon$\\
   $\delta$(q$_1$, ?, ?) = \{(q$_f$, $\varepsilon$)\} -- Pilha: $\varepsilon$\\
   FIM -- ACEITA
  \end{column}
  \hfill
  \begin{column}{0.5\textwidth}
   \textbf{abab}:\\
   $\delta$(q$_0$, a, $\varepsilon$) = \{(q$_0$, B)\} -- Pilha: B\\
   $\delta$(q$_0$, b, B) = \{(q$_1$, $\varepsilon$)\} -- Pilha: $\varepsilon$\\
   FIM -- RECUSADA
  \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplos -- Autômato com Pilha}
  Este AP reconhece uma palavra e sua reversa.
  \begin{center}
   M$_2$ = (\{a, b\}, \{q$_0$, q$_1$, q$_f$\}, $\delta$, q$_0$, \{q$_f$\},
   \{a, b\})
  \end{center}
  \begin{columns}[T]
  \begin{column}{0.5\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.5]{exemplo-2.eps}
  \end{column}
  \hfill
  \begin{column}{0.5\textwidth}
  \centering
  Função de Transição:\\
  $\delta$(q$_0$, a, $\varepsilon$) = \{(q$_0$, a)\}\\
  $\delta$(q$_0$, b, $\varepsilon$) = \{(q$_0$, b\}\\
  $\delta$(q$_0$, $\varepsilon$, $\varepsilon$) = \{(q$_1$, $\varepsilon$)\}\\
  $\delta$(q$_1$, a, a) = \{(q$_1$, $\varepsilon$)\}\\
  $\delta$(q$_1$, b, b) = \{(q$_f$, $\varepsilon$)\}\\
  $\delta$(q$_1$, ?, ?) = \{(q$_f$, $\varepsilon$)\}\\
  \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplos -- Autômato com Pilha}
  Alguns exemplos de palavras sendo processadas em M$_2$:
  \begin{columns}[T]
  \begin{column}{0.5\textwidth}
   \textbf{ab}:\\
   $\delta$(q$_0$, a, $\varepsilon$) = \{(q$_0$, a)\} -- Pilha: a\\
   $\delta$(q$_0$, b, $\varepsilon$) = \{(q$_0$, b)\} -- Pilha: ab\\
   FIM -- RECUSADA
   \newline\newline
   \textbf{aa}:\\
   $\delta$(q$_0$, a, $\varepsilon$) = \{(q$_0$, a), (q$_1$, a)\} -- Pilha: a\\
   $\delta$(q$_1$, a, a) = \{(q$_1$, $\varepsilon$), (q$_f$, $\varepsilon$)\} --
   Pilha: $\varepsilon$\\
   FIM -- ACEITA
  \end{column}
  \hfill
  \begin{column}{0.5\textwidth}
  \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
\begin{itemize}
 \item Autômatos com Pilha são ferramentas voltadas para o reconhecimento de
 linguagens livre de contexto;
 \item No Autômato com Pilha há uma estrutura de dados auxiliar do tipo pilha,
 que permite a leitura e escrita de dados pelo autômato;
 \item Nesse autômato uma palavra pode ser aceita, recusada ou entrar em loop;
 \item Para verificar se uma palavra é aceita, é necessário verificar se a
 transição vazia que corresponde ao teste da pilha vazia é possível.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
